政府提案 禁入口 售賣電子煙 不管傳統香煙 「因已落地生根」

2019年02月14日

政府提案 禁入口 售賣電子煙
不管傳統香煙 「因已落地生根」

港府昨公佈禁止加熱煙進口本港，惟市民持有產品自用不屬違法。
何家達攝

【本報訊】港府去年因醫學界要求全面禁電子煙及加熱煙而改變取態，特首林鄭月娥在《施政報告》承諾修例。事隔四個月，港府昨公佈所有非傳統香煙的「另類煙草產品」將禁止進口、製造、售賣、分發、宣傳，或管有作商業用途等目的；但買家、自用電子煙則不屬違法。一直有市民質疑何不全禁傳統煙，食衞局指香煙已落地生根，禁止非實際做法。

記者：羅智堅 于健民

相關新聞：零售商轟趕盡殺絕

食衞局昨向立會提交《2019年吸煙（公眾衞生）（修訂）條例草案》，料下周三首讀。立會成立法案委員會商討後再提交大會三讀，通過後刊憲，六個月後生效。食衞局副秘書長（衞生）阮慧賢稱，新例設三個月緩衝，執法人員會「從寬處理」。

違者可罰五萬囚半年

草案建議全面禁止加熱煙、電子煙等「另類煙草產品」，包括進口、製造、售賣、宣傳等環節，「為某些目的」而分發或管有產品亦屬違法，違者最高罰五萬元及監禁六個月。阮表示，「某些目的」主要是商業動機，又或以免費試用、贈品等方式引誘他人吸食或使用。當局亦不擔心修例導致電子煙民重投傳統煙懷抱，因「年輕人覺得傳統煙唔夠型」。

至於煙民現時擁有的電子煙或加熱煙則仍可使用，惟須依照現行法例，不可於吸煙區使用，購買該些產品亦不屬違法。但因新例不容許產品進口，或以繳稅形式從外地帶返港自用，假設市民攜帶電子煙離境，返港時若被查出，海關有權扣押或充公。阮指，新例生效初期會在機場或口岸設棄置箱，旅客或市民在過關前主動將產品放進箱內不會被究責。

被問到為何不全禁傳統煙，阮指希望新興產品大行其道前阻截流通，保障市民健康，而全禁傳統煙實際上難執行，亦會擾民。控煙酒辦主管封螢表示，已有充份研究顯示加熱煙及電子煙同樣含甲醛、尼古丁、丙二醇等致癌物；相反，無足夠證據證明電子煙可減少煙草有毒釋放物及幫助戒煙。現時本港每日吸煙人口比率為10%，醫學會副會長鄭志文認為，法例生效後，部份電子煙民或重新吸食傳統煙，但杜絕更多新增煙民對社會的長遠裨益更為重要。

主要電子煙供應商菲利普莫里斯亞洲表示失望，認為港府漠視電子煙較傳統香煙禍害更低的科研實證，亦反映港府對創新科技及科學的反對態度，修例只會令煙民選擇最為有害的傳統煙。煙草事務協會則指，政府要防範年輕人吸食電子煙或加熱煙，不應該全禁，這只會刺激他們從黑市等不法渠道取得該些產品。

草案將提交立會，民建聯、工聯會、公民黨、民主黨接受查詢時均表示支持。自由黨批發及零售界議員邵家輝則表示，新例必會導致電子煙零售商結業，報販亦首當其衝受影響，批評政府以「君臨天下」姿態宣佈立法，對小商戶不公，同時破壞自由經濟市場。

相關新聞：用家斥逼人犯罪 擬發起請願

上一則
上一則
澳門或可引渡劉鑾雄 羅傑承

下一則
下一則
零售商轟趕盡殺絕

零售商轟趕盡殺絕
用家斥逼人犯罪 擬發起請願

市民強烈要求終止每日150單程證制度
政府：不能終止 「因已落地生根」

清晰明確，明白晒

係要食煙乜鳩煙都食架啦
弱智咪撚學人擔大旗啦

比食但唔比進口

香港政府係咪想做死班海關

歡迎踏入政府思維領域

買同自用唔算犯法 私煙fatfat

放蛇捉到買家無事

屌佢老母 做撚死我同班靚

同吸毒一樣

去旅行時無得食

廣東話夠係落地生根啦，你咪一樣想剷除

以後見一個火車頭就殺一個

新增煙民淨係食電子煙？傳統煙無新人食？
成個政府都on撚9